'\" t
.\"     Title: pdf2djvu
.\"    Author: Jakub Wilk <jwilk@jwilk.net>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 07.08.2020
.\"    Manual: podręcznik pdf2djvu
.\"    Source: pdf2djvu 0.9.17.1
.\"  Language: Polish
.\"
.TH "PDF2DJVU" "1" "07.08.2020" "pdf2djvu 0\&.9\&.17\&.1" "podręcznik pdf2djvu"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAZWA"
pdf2djvu \- tworzy pliki DjVu z plik\('ow PDF
.SH "STRESZCZENIE"
.HP \w'\fBpdf2djvu\fR\ 'u
\fBpdf2djvu\fR [{\fB\-o\fR\ |\ \fB\-\-output\fR}\ \fIplik\-wyjściowy\-djvu\fR] [\fIopcja\fR...] \fIplik\-pdf\fR...
.HP \w'\fBpdf2djvu\fR\ 'u
\fBpdf2djvu\fR {\fB\-i\fR\ |\ \fB\-\-indirect\fR}\ \fIplik\-indeksowy\-djvu\fR  [\fIopcja\fR...] \fIplik\-pdf\fR...
.HP \w'\fBpdf2djvu\fR\ 'u
\fBpdf2djvu\fR {\fB\-\-version\fR | \fB\-\-help\fR | \fB\-h\fR}
.SH "OPIS"
.PP
Program ten tworzy plik DjVu na podstawie jednego lub więcej plik\('ow w formacie Portable Document Format\&.
.SH "OPCJE"
.PP
\fBpdf2djvu\fR
przyjmuje następujące opcje:
.SS "Typ dokumentu, nazwy plik\('ow"
.PP
\fB\-o\fR, \fB\-\-output=\fR\fB\fIplik\-wyjściowy\-djvu\fR\fR
.RS 4
Utw\('orz spakowany dokument wielostronicowy\&. Zapisz wynik do
\fIwyjściowego\-pliku\-djvu\fR
zamiast na standardowe wyjście\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR, \fB\-\-indirect=\fR\fB\fIindeksowy\-plik\-djvu\fR\fR
.RS 4
Utw\('orz rozdzielony dokument wielostronicowy\&. Jako nazwy pliku indeksowego użyj
\fIpliku\-indeksowego\-djvu\fR; pliki sk\(/ladowe umieść w tym samym katalogu\&. Katalog musi istnieć z prawami do zapisu\&.
.RE
.PP
\fB\-\-page\-id\-template=\fR\fB\fIszablon\fR\fR
.RS 4
Określa schemat nazewnictwa identyfikator\('ow stron\&. Opis języka szablon\('ow znajduje się w rozdziale
\(BqJĘZYK SZABLON\('OW\(rq\&.
.sp
Domyślny szablon to
\(Bqp{page:04*}\&.djvu\(rq\&.
.sp
Aby umożliwić przenośność, identyfikatory stron:
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
muszą sk\(/ladać się tylko z ma\(/lych liter ASCII, cyfr, znak\('ow
_,
+,
\-
i kropki,
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
nie mogą zaczynać się od znaku
+,
\-
ani kropki,
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
nie mogą zawierać dw\('och kropek z rzędu,
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
muszą kończyć się rozszerzeniem
\&.djvu
lub
\&.djv\&.
.RE
.sp
.RE
.PP
\fB\-\-page\-id\-prefix=\fR\fB\fIprefiks\fR\fR
.RS 4
R\('ownoważność
\(Bq\-\-page\-id\-template=\fIprefiks\fR{page:04*}\&.djvu\(rq\&.
.RE
.PP
\fB\-\-page\-title\-template=\fR\fB\fIszablon\fR\fR
.RS 4
Określa schemat tytu\(/l\('ow stron\&. Opis języka szablon\('ow znajduje się w rozdziale
\(BqJĘZYK SZABLON\('OW\(rq\&.
.sp
Domyślny szablon to
\(Bq{label}\(rq\&.
.RE
.PP
\fB\-\-no\-page\-titles\fR
.RS 4
Nie ustawiaj tytu\(/l\('ow stron\&.
.RE
.SS "Rozdzielczość, wielkość strony"
.PP
\fB\-d\fR, \fB\-\-dpi=\fR\fB\fIrozdzielczość\fR\fR
.RS 4
Określa, że pożądaną rozdzielczością jest
\fIrozdzielczość\fR
punkt\('ow na cal\&. Domyślną wartością jest 300 dpi\&. Dopuszczalny zakres to: 72 \(<=
\fIrozdzielczość\fR
\(<= 6000\&.
.RE
.PP
\fB\-\-media\-box\fR
.RS 4
Do określenia rozmiaru strony użyj
MediaBox\&. Domyślnie używane jest
CropBox\&.
.RE
.PP
\fB\-\-page\-size=\fR\fB\fIszerokość\fR\fR\fBx\fR\fB\fIwysokość\fR\fR
.RS 4
Określa, że preferowanym rozmiarem strony jest
\fIszerokość\fR
pikseli \(mu
\fIwysokość\fR
pikseli\&. Faktyczny rozmiar strony może zostać zmieniony, by zachować proporcje obrazu i wymogi DjVu dot\&. rozdzielczości\&. (Ta opcja ma pierwszeństwo nad
\fB\-d\fR/\fB\-\-dpi\fR\&.)
.RE
.PP
\fB\-\-guess\-dpi\fR
.RS 4
Spr\('obuj odgadnąć pierwotną rozdzielczość poprzez ogląd osadzonych obraz\('ow\&. Używać ostrożnie\&.
.RE
.SS "Jakość obrazu"
.PP
\fB\-\-bg\-slices=\fR\fB\fIn\fR\fR\fB+\fR\fB\fI\&...\fR\fR\fB+\fR\fB\fIn\fR\fR, \fB\-\-bg\-slices=\fR\fB\fIn\fR\fR\fB,\fR\fB\fI\&...\fR\fR\fB,\fR\fB\fIn\fR\fR
.RS 4
Określa jakość kompresji warstwy t\(/la IW44\&. Opcja ta jest podobna do opcji
\fB\-slice\fR
programu
\fBc44\fR\&. Szczeg\('o\(/ly znajdują się w podręczniku
\fBc44\fR(1)\&. Domyślną wartością jest
72+11+10+10\&.
.RE
.PP
\fB\-\-bg\-subsample=\fR\fB\fIn\fR\fR
.RS 4
Określa wsp\('o\(/lczynnik podpr\('obkowania t\(/la\&. Domyślną wartością jest 3\&. Dopuszczalne wartości to liczby ca\(/lkowite od 1 do 12 w\(/lącznie\&.
.RE
.PP
\fB\-\-fg\-colors=default\fR
.RS 4
Staraj zachować się wszystkie kolory pierwszego planu\&. Tak jest domyślnie\&.
.RE
.PP
\fB\-\-fg\-colors=web\fR
.RS 4
Zredukuj kolory pierwszego planu do palety WWW (216 kolor\('ow)\&. Ta opcja nie jest zalecana\&.
.RE
.PP
\fB\-\-fg\-colors=\fR\fB\fIn\fR\fR
.RS 4
Użyj GraphicsMagicka do zredukowania do
\fIn\fR
liczby r\('ożnych kolor\('ow na pierwszym planie\&. Dopuszczalne wartości to liczby ca\(/lkowite od 1 do 4080\&. Ta opcja nie jest zalecana\&.
.RE
.PP
\fB\-\-fg\-colors=black\fR
.RS 4
Odrzuć informacje o kolorach pierwszego planu\&.
.RE
.PP
\fB\-\-monochrome\fR
.RS 4
Rastruj strony jako dwukolorowe bitmapy\&. W takim wypadku opcje
\fB\-\-bg\-\fR\fB\fI\&...\fR\fR
i
\fB\-\-fg\-\fR\fB\fI\&...\fR\fR
nie są respektowane\&.
.RE
.PP
\fB\-\-loss\-level=\fR\fB\fIn\fR\fR
.RS 4
Określa agresywność kompresji stratnej\&. Domyślną wartością jest 0 (kompresja bezstratna)\&. Dopuszczalne wartości to liczby ca\(/lkowite od 0 do 200 w\(/lącznie\&. Opcja ta jest podobna do opcji
\fB\-losslevel\fR
programu
\fBcjb2\fR; szczeg\('o\(/ly znajdują się w podręczniku
\fBcjb2\fR(1)
\&. Opcja ta może być używana tylko razem z opcją
\fB\-\-monochrome\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-\-lossy\fR
.RS 4
Synonim
\fB\-\-loss\-level=100\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-\-anti\-alias\fR
.RS 4
W\(/lącz antyaliasing font\('ow i grafiki wektorowej\&. Ta opcja nie jest zalecana\&.
.RE
.SS "Wyodrębnianie"
.PP
\fB\-\-no\-metadata\fR
.RS 4
Nie wyodrębniaj metadanych\&.
.sp
Domyślnie:
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
Wyodrębniane są następujące has\(/la s\(/lownika informacji o dokumencie:
Title,
Author,
Subject,
Creator,
Producer,
CreationDate,
ModDate\&. Zapisy daty i czasu są formatowane wg
\m[blue]\fBRFC 3999\fR\m[]\&\s-2\u[1]\d\s+2, z datą i czasem oddzielonymi pojedynczą spacją\&.
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
Metadane XMP są wyodrębniane (lub tworzone) i odpowiednio aktualizowane\&.
.RE
.sp
.if n \{\
.sp
.\}
.RS 4
.it 1 an-trap
.nr an-no-space-flag 1
.nr an-break-flag 1
.br
.ps +1
\fBUwaga\fR
.ps -1
.br
W przypadku wielu dokument\('ow wejściowych, tylko metadane pierwszego z nich są brane pod uwagę\&.
.sp .5v
.RE
.RE
.PP
\fB\-\-verbatim\-metadata\fR
.RS 4
Zachowaj oryginalne metadane bez zmian\&.
.RE
.PP
\fB\-\-no\-outline\fR
.RS 4
Nie wyodrębniaj konspektu dokumentu\&.
.RE
.PP
\fB\-\-hyperlinks=border\-avis\fR
.RS 4
Spraw, by ramki hiper\(/lączy by\(/ly zawsze widoczne\&.
.sp
Domyślnie ramka hiper\(/lącza jest widoczna tylko gdy nad nim znajduje się kursor myszki\&.
.RE
.PP
\fB\-\-hyperlinks=#\fR\fB\fIRRGGBB\fR\fR
.RS 4
Wymuś określony kolor ramki hiper\(/lączy\&.
.RE
.PP
\fB\-\-no\-hyperlinks\fR, \fB\-\-hyperlinks=none\fR
.RS 4
Nie wyodrębniaj hiper\(/lączy\&.
.RE
.PP
\fB\-\-no\-text\fR
.RS 4
Nie wyodrębniaj tekstu\&.
.RE
.PP
\fB\-\-words\fR
.RS 4
Wyodrębniaj tekst\&. Zapisz po\(/lożenia każdego s\(/lowa\&. Tak jest domyślnie\&.
.RE
.PP
\fB\-\-lines\fR
.RS 4
Wyodrębniaj tekst\&. Zapisz po\(/lożenia każdej linii, a nie każdego s\(/lowa\&.
.RE
.PP
\fB\-\-crop\-text\fR
.RS 4
Nie wyodrębniaj tekstu, kt\('ory znajduje się poza granicami strony\&.
.RE
.PP
\fB\-\-no\-nfkc\fR
.RS 4
Nie stosuj normalizacji
\m[blue]\fBNFKC\fR\m[]\&\s-2\u[2]\d\s+2, z wyjątkiem znak\('ow z
\m[blue]\fBbloku Alfabetycznych Form Prezentacyjnych\fR\m[]\&\s-2\u[3]\d\s+2
(U+FB00\(enU+FB4F), kt\('ore są normalizowane bezwarunkowo\&.
.sp
Domyślnie normalizacja NFKC stosowana jest do wszystkich znak\('ow\&.
.RE
.PP
\fB\-\-filter\-text=\fR\fB\fIlinia\-poleceń\fR\fR
.RS 4
Przefiltruj tekst przez
\fIlinię\-poleceń\fR\&. Dany filtr musi zachowywać bia\(/le znaki, znaki kontrole i cyfry dziesiętne\&.
.sp
Opcja ta implikuje
\fB\-\-no\-nfkc\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR, \fB\-\-pages=\fR\fB\fIzakres stron\fR\fR
.RS 4
Określa strony przeznaczone do konwersji\&.
\fIzakres\-stron\fR
jest oddzielaną przecinkami listą podzakres\('ow\&. Każdy podzakres to albo pojedyncza strona (np\&.
17), albo ciąg\(/ly zakres stron (np\&.
37\-42)\&. Numery stron nie mogą się powtarzać\&. Strony numerowane są od 1\&.
.sp
Domyślnie konwertowane są wszystkie strony\&.
.RE
.SS "Wydajność"
.PP
\fB\-j\fR, \fB\-\-jobs=\fR\fB\fIn\fR\fR
.RS 4
Użyj
\fIn\fR
wątk\('ow do przeprowadzenia konwersji\&. Domyślnie używany jest jeden wątek\&.
.RE
.PP
\fB\-j0\fR, \fB\-\-jobs=0\fR
.RS 4
Określ liczbę wątk\('ow używanych do przeprowadzenia konwersji automatycznie\&.
.RE
.SS "Gadatliwość, pomoc"
.PP
\fB\-v\fR, \fB\-\-verbose\fR
.RS 4
Wyświetlaj więcej komunikat\('ow informacyjnych podczas konwersji pliku\&.
.RE
.PP
\fB\-q\fR, \fB\-\-quiet\fR
.RS 4
Nie wyświetlaj komunikat\('ow informacyjnych podczas konwersji pliku\&.
.RE
.PP
\fB\-\-version\fR
.RS 4
Wyświetl informację o wersji i wyjdź\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
Wyświetl pomoc i wyjdź\&.
.RE
.SH "ŚRODOWISKO"
.PP
Następujące zmienne środowiskowe mają wp\(/lyw na dzia\(/lanie
\fBpdf2djvu\fR
w systemach uniksowych:
.PP
\fIOMP_\fR\fI\fI*\fR\fR
.RS 4
Zachowanie programu pod względem wsp\('o\(/lbieżności można kontrolować za pomocą kilku zmiennych środowiskowych\&. Szczeg\('o\(/ly opisane są w
\m[blue]\fBspecyfikacji API OpenMP\fR\m[]\&\s-2\u[4]\d\s+2\&.
.RE
.PP
\fITMPDIR\fR
.RS 4
\fBpdf2djvu\fR
intensywnie używa plik\('ow tymczasowych\&. Są one sk\(/ladowane w katalogu określonym przez tę zmienną\&. Domyślną wartością jest/tmp\&.
.RE
.SH "JĘZYK SZABLON\('OW"
.SS "Sk\(/ladnia szablon\('ow"
.PP
Język szablon\('ow jest z grubsza wzorowany na
\m[blue]\fBsk\(/ladni formatowania napis\('ow w języku Python\fR\m[]\&\s-2\u[5]\d\s+2\&.
.PP
Szablon to kawa\(/lek tekstu zawierający
pola, otoczone klamrami
{}\&. Kiedy szablon jest wyliczany, pola zastępowane są odpowiednio sformatowanymi wartościami\&. Ponadto ciąg
{{
jest zastępowany pojedynczym
{
a ciąg
}}
\(em pojedynczym
}\&.
.SS "Sk\(/ladnia p\('ol"
.PP
Każde pole sk\(/lada się z nazwy zmiennej, po kt\('orej opcjonalnie następuje przesunięcie, po kt\('orym opcjonalnie następuje specyfikacja formatu\&.
.PP
Przesunięcie jest liczbą ca\(/lkowitą ze znakiem (tj\&. zaczynającą się znakiem
+
lub
\-)\&.
.PP
Specyfikacja formatu sk\(/lada się z dwukropka, po kt\('orym następuje specyfikacja szerokości\&.
.PP
Specyfikacja szerokości jest liczbą ca\(/lkowitą definiującą minimalną szerokość pola\&. W przypadku braku definicji, szerokość zostanie określona na podstawie treści\&. Poprzedzenie specyfikacji szerokości zerem (0) powoduje dope\(/lnianie zerami\&.
.PP
Po specyfikacji szerokości może opcjonalne nastąpić znak gwiazdki (*), kt\('ory zwiększa minimalną szerokość pola do największej możliwej d\(/lugości zawartości zmiennej\&.
.SS "Dostępne zmienne"
.PP
\fIdpage\fR
.RS 4
Numer strony w dokumencie DjVu\&.
.RE
.PP
\fIpage\fR, \fIspage\fR
.RS 4
Numer strony w dokumencie PDF\&.
.RE
.PP
\fIlabel\fR
.RS 4
Etykieta strony (logiczny numer strony) w dokumencie PDF\&.
.sp
Ta zmienna jest dostępna tylko w tytu\(/lach stron\&.
.RE
.SH "SZCZEG\('O\(/LY IMPLEMENTACJI"
.SS "Algorytm separacji warstw"
.PP
Jeżeli nie użyto opcji
\fB\-\-monochrome\fR, pdf2djvu używa następującego naiwnego algorytmu separacji warstw:
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04' 1.\h'+01'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP "  1." 4.2
.\}
Dla każdej strony wykonaj co następuje:
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04' 1.\h'+01'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP "  1." 4.2
.\}
Zrastruj stronę do mapy pikseli w zwyk\(/ly spos\('ob\&.
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04' 2.\h'+01'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP "  2." 4.2
.\}
Zrastruj stronę do innej mapy pikseli, z pominięciem następujących element\('ow strony:
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
tekst,
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
obrazy rastrowe o g\(/lębokości 1 bit na piksel,
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
elementy wektorowe (opr\('ocz wype\(/lnień o dużej powierzchni)\&.
.RE
.sp
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04' 3.\h'+01'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP "  3." 4.2
.\}
Por\('ownaj obie mapy pikseli, piksel po pikselu:
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04' 1.\h'+01'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP "  1." 4.2
.\}
Jeżeli kolory się zgadzają, zaklasyfikuj piksel jako część warstwy t\(/la\&.
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04' 2.\h'+01'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP "  2." 4.2
.\}
W przeciwnym wypadku, zaklasyfikuj piksel jako część pierwszego planu\&.
.RE
.sp
.RE
.sp
.RE
.sp
.SH "RAPORTY O B\(/LĘDACH"
.PP
B\(/lędy znalezione w pdf2djvu proszę zg\(/laszać w
\m[blue]\fBsystemie śledzenia problem\('ow\fR\m[]\&\s-2\u[6]\d\s+2
lub na
\m[blue]\fBliście dyskusyjnej\fR\m[]\&\s-2\u[7]\d\s+2\&.
.SH "ZOBACZ TEŻ"
.PP
\fBdjvu\fR(1),
\fBdjvudigital\fR(1),
\fBcsepdjvu\fR(1)
.SH "PRZYPISY"
.IP " 1." 4
RFC 3999
.RS 4
\%https://www.ietf.org/rfc/rfc3339
.RE
.IP " 2." 4
NFKC
.RS 4
\%https://unicode.org/reports/tr15/
.RE
.IP " 3." 4
bloku Alfabetycznych Form Prezentacyjnych
.RS 4
\%https://unicode.org/charts/PDF/UFB00.pdf
.RE
.IP " 4." 4
specyfikacji API OpenMP
.RS 4
\%https://www.openmp.org/specifications/
.RE
.IP " 5." 4
sk\(/ladni formatowania napis\('ow w języku Python
.RS 4
\%https://docs.python.org/2/library/string.html#format-string-syntax
.RE
.IP " 6." 4
systemie śledzenia problem\('ow
.RS 4
\%https://github.com/jwilk/pdf2djvu/issues
.RE
.IP " 7." 4
liście dyskusyjnej
.RS 4
\%https://groups.io/g/pdf2djvu
.RE
